\section{Introduzione}
Vogliamo ora studiare i sistemi dinamici dati dall'azione di una mappa $ f $ su di uno spazio topologico $ (X, \tau) $, cioè di un insieme $ X $ dotato di una topologia $ \tau $. La mappa deve essere un'applicazione dallo spazio in sé che conservi la struttura dello spazio. Per uno spazio topologico, l'insieme degli endomorfismi di $ X $ coincide con l'insieme delle funzioni continue da $ X $ in sé, mentre l'insieme degli automorfismo coincide con l'insieme delle funzioni continue con inversa continua cioè con l'insieme degli \emph{omeomorfismi} di $ X $.

Nonostante i risultati che andremo ad enunciare siano spesso validi nel contesto generale degli spazi topologici, per rendere la trattazione più semplice ci restringeremo alla dinamica topologica fatta su \emph{spazi metrici compatti}: indicheremo con la coppia $ (X, d) $ lo spazio metrico e la topologia $ \tau_d $ su $ X $ sarà quella indotta dalla distanza.

Nella trattazione seguente ci concentreremo su sistemi dinamici a tempo discreto, anche se molti dei risultati che vedremo sono validi per sistemi dinamici a tempo continuo.

\begin{definition}[sistema dinamico topologico]
  Un sistema dinamico topologico è una terna $ (X, d, f) $ dove
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $ (X, d) $ è uno spazio metrico compatto;
  \item $ f \colon X \to X $ è una funzione continua oppure un omeomorfismo;
  \item la dinamica è data dall'iterazione di $ f $.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[sottoinsieme invariante]
  Un sottoinsieme $ A \subset X $ si dice $ f $-invariante se $ f(A) \subseteq A $ o equivalentemente, se $ \forall x \in A $ e $ \forall n \in \N $, $ f^n(x) \in A $. Se $ f $ è invertibile può anche essere che $ \forall x \in A $ e $ \forall n \in \Z $, $ f^n(x) \in A $: in tale caso si può distinguere tra insieme  \emph{positivamente} $ f $-invariante se tale proprietà vale per $ n \geq 0 $ o \emph{negativamente} $ f $-invariante se vale per $ n \leq 0 $.
\end{definition}

\begin{oss}
  Le orbite sono insiemi invarianti, così come lo sono unioni di orbite.
\end{oss}

\begin{definition}[punto errante]
  Un punto $ x \in X $ si dice errante se esiste $ U $ intorno di $ x $ tale che $ \left( \bigcup_{n \in \Z\setminus\{0\}} f^n(U) \right) \cap U = \emptyset $.
  Se $ f $ è solo un endomorfismo prenderemo solo gli $ n > 0 $. Nel caso di un sistema dinamico a tempo continuo, invece, si applica la stessa definizione dopo aver ``discretizzato'' il tempo ($ t = \tau\Z $).
\end{definition}
\begin{example}
  Sia $ X = \R $ e $ T_\alpha (x) \coloneqq x + \alpha $ la traslazione di $ \alpha $. In questo caso tutti gli $ x\in\R $ sono punti erranti.
\end{example}

\begin{proposition}
  Sia $ \Omega = \left\{ x\in X : x \text{ non è errante} \right\} $. Mostrare che $ \Omega $ è chiuso e $ f $-invariante e che $ X $ compatto $ \Rightarrow \Omega \neq \emptyset $.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Supponiamo \emph{wlog} che $ f $ si un omeomorfismo. Sia $ \bar x \in \clo{\Omega} $. Allora $ \forall U $ intorno aperto di $ \bar{x} $ si ha che $ \exists y\in\Omega\cap U $. Ma $ U $ è intorno anche di $ y\in \Omega $, per cui $ \exists n\neq 0 : f^n(U)\cap U \neq \emptyset $ e quindi $ \bar x \in \Omega $, da cui $ \Omega $ è chiuso.

  Per dimostrare che $ \Omega $ è invariante basta far vedere che $ f(\Omega) \subseteq \Omega $. Considero dunque $ x\in f(\Omega) $, $ U\ni x $ intorno e $ V \coloneqq f^{-1}(U) $; allora $ \exists \bar x\in\Omega : x = f(\bar x) $. Poiché $ \bar x\in\Omega $ e $ V $ è intorno di $ \bar x $, $ \exists n\neq 0 : f^n(V) \cap V \neq \emptyset $. Ora $ f^n(U) \cap U = f^n(f(V)) \cap f(V) = f(f^n(V)) \cap f(V) \supseteq f(f^n(V)\cap V) \neq \emptyset $ e quindi $ x\in\Omega $.

  Supponiamo ora $ X $ compatto. Dato $ x \in X $ consideriamo la sua orbita $ \mathcal{O}_f(x) = \{f^{n}(x)\}_{n\in\Z} $. Per compattezza allora esiste $ y \in X $ e una successione $ (n_k)_{k\in\N} \subseteq \Z $ tale che la sottosuccessione $ f^{n_k}(x) \to y $. Sia ora $ U $ un intorno di $ y $; dalla convergenza sappiamo che esiste $ k \in \N $ tale che $ f^{n_{k}}(x) \in U $ e $ f^{n_{k+1}} \in U $. Posto allora $ z = f^{n_k}(x) $ e $ m = n_{k+1} - n_k $ si ha $ z \in U $ e $ f^{m}(z) \in U $ da cui $ f^m(U) \cap U \neq \emptyset $. Quindi $ z \in \Omega $ che è la tesi.

  Si può dare anche una dimostrazione puramente topologica passando per i ricoprimenti a cui accenniamo. Supponendo per assurdo che $ \Omega $ sia vuoto, abbiamo che $ \forall x \in X $ esiste $ U $ introno \emph{wlog} aperto di $ x $ tale che $ \forall n \neq 0, \ f^n(U)\cap U = 0 $. L'unione $ \bigcup_{x\in X}U_x $ è un ricoprimento aperto di $ X $, dal quale per compattezza si può estrarre un sottoricoprimento finito $ \{U_i\}_{i=1,\ldots,N} $. L'idea ora è che questi intorni sotto iterazione della mappa non possono intersecare l'intorno originario: dopo la prima iterazione ognuno degli $ U_i $ almeno deve finire dentro ad un intorno $ U_j $ con $ j \neq i $; alla seconda iterazione esso deve finire dentro un introno $ U_k $ con $ k $ diverso sia da $ i $ che da $ j $, essendo $ f(U_i) $ interno a $ U_j $; etc. Ma essendo il ricoprimento finito dopo un numero finito di iterazioni, $ f^{m}(U_i) $ non potrà più andare in nessuno degli intorni del ricoprimento, da cui l'assurdo. Formalizzare quest'ultimo passaggio è tuttavia non banale.
\end{proof}

\begin{definition}[$ \alpha $ e $ \omega $-limite]
  Dato $ x\in X $ si definiscono gli insiemi:
  \begin{align*}
    \alpha(x) \coloneqq \left\{ y\in X : \exists\; n_j \searrow -\infty, f^{n_j}(x) \to y \right\} \\
    \omega(x) \coloneqq \left\{ y\in X : \exists\; n_j \nearrow +\infty, f^{n_j}(x) \to y \right\}
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[punto ricorrente]
  Un punto $ x\in X $ si dice ricorrente se $ x\in \alpha(x) \cap \omega(x) $. Se vale solo $ x\in \alpha $ (risp. $ \omega $) il punto si dirà negativamente (risp. positivamente) ricorrente.
\end{definition}
\begin{exercise}
  Dato $ x\in X $, $ \alpha(x) $ e $ \omega(x) $ sono chiusi e invarianti.
\end{exercise}

\begin{example}
  Si consideri il sistema dinamico definito su $\R^2$ che in coordinate polari segue la legge
  \[
    \begin{cases}
      \dot{\theta}  = 1      \\
      \dot{r}       = (1-r)r
    \end{cases}
  \]
  Gli insiemi limite sono
  \begin{align*}
    \alpha(x) & =
                \begin{cases}
                  \{ (0,0) \}                                & \norm{x} < 1 \\
                  \left \{x \in \R^2: \norm{x} = 1 \right \} & \norm{x} = 1 \\
                  \emptyset                                  & \norm{x} > 1
                \end{cases} \\
    \omega(x) & =
                \begin{cases}
                  \{ (0,0) \}                                & x = (0,0) \\
                  \left \{x \in \R^2: \norm{x} = 1 \right \} & x \neq (0,0)
                \end{cases}
  \end{align*}
\end{example}

\begin{example}[rotazioni sul toro]
  Prendiamo come spazio delle fasi $ X = \T^1 $. Consideriamo il sistema dinamico dato dall'iterazione della rotazione $ R_\alpha\colon X\to X $ definita come
  \[ R_\alpha(x) \coloneqq x + \alpha \pmod{1}. \]
  Dotiamo inoltre $ X $ della distanza
  \[ d(x,y) \coloneqq \min_{p\in\Z} \abs{x-y-p}. \]
  Mostriamo innanzi tutto che le orbite sono periodiche $ \iff \alpha\in\Q $:
  \begin{itemize}
  \item[$\Rightarrow$] Si ha $ \forall x\in\T^1\; \exists m\in\Z : x = x + m\alpha \pmod{1} $. Ma allora $ m\alpha = k $ per qualche $ k\in Z $ e quindi dev'essere $ \alpha\in\Q $.
  \item[$\Leftarrow$] Sia $ \alpha = p/q $. $ R_\alpha^m(x) = x + m\frac{p}{q} \pmod{1} $, quindi dopo $ q $ passi $ x $ torna in se stesso.
  \end{itemize}
  Mostriamo ora che se $ \alpha\in\R\setminus\Q $ $ \iff $ tutte le orbite sono dense nel toro. Innanzi tutto se $ \alpha \in \Q $ tutte le orbite hanno cardinalità finita e quindi non sono dense in $ \T^1 $.
  Siano invece $ \alpha \in \R\setminus\Q $, $ x\in\T^1 $, $ \epsilon > 0 $ e $ N \in \N $ tale che $ \frac{1}{N} < \epsilon $. Scriviamo il toro come $ \T^1 = \bigcup_{i=0}^{N-1} \left[ \frac{i}{N}, \frac{i+1}{N} \right) $. Poiché $ \mathcal{O}(x) $ non è periodica, dopo al più $ N $ iterazioni ci saranno due punti $ R^{n_1}_{\alpha}(x) $ e $ R^{n_2}_{\alpha}(x) $ appartenenti allo stesso intervallo e quindi che distano meno di $ \epsilon $. Osserviamo che
  \[ d(R_\alpha^{n_1}(x), R_\alpha^{n_2}(x)) = \norm{(n_1\alpha + x) - (n_2\alpha + x) }_\Z = \norm{[(n_1-n_2)\alpha + x]-x}_\Z = d(R_\alpha^{n_1-n_2}(x), x) < \epsilon, \]
  quindi fissato un $\epsilon$ esiste un intero $N_\epsilon$ tale che dopo $N_\epsilon$ iterazioni disto sicuramente meno di $\epsilon$ dal punto di partenza. Consideriamo ora l'insieme
  \[A_\epsilon = \left\{ R_\alpha^{k \cdot N_\epsilon}(x)\, |\, k \in \N \right\},\]
  che di fatto è un orbita di una rotazione di un numero minore di $\epsilon$. Questo vuol dire che dato $y \in \T^1$ si ha che $d(y, A_\epsilon) < \epsilon/2$, ma essndo $A_\epsilon$ una sotto-orbita di $\mathcal{O}(x)$ si ha che $d(y, \mathcal{O}(x)) < \epsilon$, che per l'arbitrarietà di $\epsilon$ è la tesi.
\end{example}

\begin{exercise}
  Dimostrare che per ogni successione finita di cifre decimali esiste una potenza di 2 tale che la sua rappresentazione decimale inizi con tale successione.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Sia $ N\in\N $ il numero corrispondente alla data sequenza di cifre decimali e sia $ n\in\N $ tale che $ 2^n \geq N $. Allora la differenza $ d $ tra il numero di cifre di $ 2^n $ e il numero di cifre di $ N $ (espressi in base 10) è
  \[ d = \lfloor \log_{10}2^n\rfloor - \lfloor \log_{10}N \rfloor \]
  La condizione da imporre è dunque che esista un $ n\in\N $ tale che
  \[ 0 \leq \frac{2^n}{10^{d}} - N < 1 \, . \]
  Manipolando questa relazione, otteniamo
  \[ 0 \leq \{ n\log_{10}2 \} - \{ \log_{10}N \} < \log_{10}\left( 1 + \frac{1}{N} \right) \]
  Come nell'Esercizio \ref{ex:potenze_di_due_cancro}, abbiamo $ \{ n\log_{10}2 \} = R^n_{\log_{10}(2)}(0) $. L'esistenza di un $ n $ che soddisfa la precedente relazione segue  dalla densità delle orbite delle rotazioni irrazionali nel toro, avendo preso $ \epsilon = \log_{10}\left( 1 + 1/N \right) $.
\end{solution}

\section{Transitività topologica}
\begin{definition}[transitività topologica]
  Un sistema dinamico topologico $ (X, d, f) $ si dice topologicamente transitivo se esiste un punto la cui orbita è densa, cioè $ \exists x \in X : \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X $.
\end{definition}

\begin{definition}[funzione minimale]
  $ f $ si dice minimale se $ \forall x \in X, \ \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X $.
\end{definition}

\begin{definition}[insieme minimale]
  Un insieme chiuso, $ f $-invariante e non vuoto $ A \subseteq X $ si dice minimale se $ f\lvert_A $ è minimale.
\end{definition}

Osserviamo che la transitività topologica così come la minimalità sono invarianti per coniugazione o semi-coniugazione topologica.

\begin{thm}
  Sia $ (X, d, f) $ un sistema dinamico topologico con $ f \colon X \to X $ un omeomorfismo. I seguenti fatti sono equivalenti:
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $ (X, d, f) $  è topologicamente transitivo;
  \item \emph{Indecomponibilità topologica}: se $ U \subseteq X $ è aperto totalmente $ f $-invariante, i.e. $ U = f(U) = f^{-1}(U) $, allora $ U = \emptyset $ o $ \overline{U} = X $;
  \item Per ogni coppia di aperti non vuoti $ U, V \subseteq X $ esiste un $ n_0 \in \Z $ tale che $ f^{n_0}(U) \cap V \neq \emptyset $;
  \item $ \{x \in X : \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X\} $ è un $ G_\delta $-denso\footnote{
      Un sottoinsieme $ A $ di uno spazio topologico $ (X, \tau) $ si dice $ G_\delta $-denso se è intersezione numerabile di aperti densi.
    }.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  Mostriamo le varie implicazioni.
  \begin{description}
  \item[$ (i) \Rightarrow (ii) $] Per ipotesi $ \exists x \in X : \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X $. Allora se $ U \neq \emptyset, \ \exists n \in \Z : f^{n}(x) \in U $ da cui, essendo\
    $ U $ totalmente $ f $-invariante, $ f^n(x) \in U\ \forall n \in \Z $ ovvero $ \mathcal{O}_f(x) \subseteq U $ e quindi $ X = \overline{\mathcal{O}_f(x)} \subseteq \overline{U} \subseteq X $\
    cioè $ \overline{U} = X $.
  \item[$ (ii) \Rightarrow (iii) $] Dato $ U $ aperto e non vuoto costruiamo un aperto non vuoto e totalmente $ f $-invariante ponendo $ U' \coloneqq \bigcup_{n \in \Z} f^n(U) $. Per i\
    potesi $ \overline{U'} = X $ da cui $ U' \cap V \neq \emptyset $. Allora per definizione $ \exists n_0 \in \Z : f^{n_0}(U) \cap V \neq \emptyset $.
  \item[$ (iii) \Rightarrow (iv) $] Ricordiamo che gli spazi metrici compatti sono \emph{spazi polacchi} cioè ammettono una base numerabile di aperti $ \{U_i\}_{i \in \N} $. Osserviamo\
    che il fatto che $ \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X $ è equivalente a chiedere che $ \forall i \in \N, \ \exists n \in \Z : f^n(x) \in U_i $ e cioè che $ x \in \bigcap_{i \in \N} \bigcup_{n \
      \in \Z} f^{n}(U_n) $. Ora per ipotesi $ \bigcup_{n \in \Z} f^n(U) $ ha intersezione non vuota con ogni aperto non vuoto, cioè è denso in $ X $. Per definizione questo implica che $ \{x \in X\
    : \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X\} $ è un $ G_\delta $-denso.
  \item[$ (iv) \Rightarrow (i) $] Essendo $ \{x \in X : \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X\} $ un $ G_\delta $-denso per il teorema di Baîre è anche un denso e pertanto non vuoto. Dunque \
    $ \exists x \in X : \overline{\mathcal{O}_f(x)} = X $, cioè $ (X,d,f) $ è topologicamente transitivo. \qedhere
  \end{description}
\end{proof}

Osserviamo che se $ f \colon X \to X $ è solo continua allora le proprietà $ (i) $, $ (iii) $, $ (iv) $ e $ (v) $ sono comunque equivalenti a patto che $ X $ non abbia punti isolati. Infatti $ (iii) \Rightarrow (iv) $, $ (iv) \Rightarrow (v) $ e $ (v) \Rightarrow (i) $ sono ancora valide a patto di sostituire $ \N $ con $ \Z $.

Per dimostrare direttamente che $ (i) \Rightarrow (iii) $, sia $ x \in X $ con orbita densa. Dato $ U $ aperto non vuoto, $ \exists n \in \N : x' \coloneqq f^{n}(x) \in U $. Ma $ X $ non ha punti isolati, quindi $ \mathcal{O}_f(x') = \mathcal{O}_f(x) \setminus \{f^{j}(x)\}_{j=0}^{n-1} $ è ancora denso avendo tolto finiti punti da un denso. Così dato $ V $ aperto non vuoto, $ \exists m \in \N : f^{m}(x') \in V $. Ma $ f^{m}(x') \in f^{m}(U) $ e quindi $ f^{m}(U) \cap V \neq \emptyset $. \\

\begin{definition}[integrale primo]
  Un integrale primo è una funzione $ \varphi \colon X \to \R $ tale che $ \varphi \circ f = \varphi $, cioè che è costante sulle orbite.
\end{definition}

\begin{proposition} \label{prop:integrali-costanti}
  Se $ (X, d, f) $ è topologicamente transitivo allora gli unici integrali primi continui sono le funzioni costanti.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Se $ \varphi $ è un integrale primo, allora $ \varphi(\mathcal{O}_f(\bar{x})) = c $ con $ c \in \R $ dove $ \bar{x} \in X $ è il punto le cui orbite sono dense in $ X $. Allora se $ x \in X $ esiste una successione $ (x_k)_{k \in \N} \subseteq \mathcal{O}_f(\bar{x}) $ tale che $ x_k \to x $. Ma essendo $ \varphi $ continua, $ \varphi(x) = \lim_{k} \varphi(x_k) = \lim_{k} c = c $ che la tesi.
\end{proof}

In realtà la Proposizione \ref{prop:integrali-costanti} segue da un risultato più generale: una funzione definita su un denso a valori in uno spazio completo che sia uniformemente continua ammette un unico prolungamento continuo alla chiusura del denso, che è inoltre uniformemente continuo.

\begin{definition}[topologicamente mescolante]
  Un sistema dinamico topologico $ (X,d,f) $ si dice topologicamente mescolante se $ \forall U, V $ aperti non vuoti $ \exists n_0 \in \N : \forall n \geq n_0, \ f^n(U) \cap V \neq \emptyset $.
\end{definition}

Osserviamo che l'essere topologicamente mescolante è invariante per coniugazione topologica e passa al fattore nel caso di semi-coniugazione. \\
Supponiamo infatti che $ f \colon X \to X $ e $ g \colon Y \to Y $ siano semi-coniugati, cioè $ \exists h \colon X \to Y $ continua e suriettiva tale che $ g \circ h = h \circ g $ (da cui $ g^n \circ h = h \circ f^n $ per ogni $ n\in\N $), e che $ f $ sia topologicamente mescolante. Ora se $ U, V $ sono aperti in $ Y $, $ h^{-1}(U) $ e $ h^{-1}(V) $ sono aperti in $ X $ e quindi $ \exists n_0 : \forall n \geq n_0, \ f^{n}(h^{-1}(U)) \cap h^{-1}(V) \neq \emptyset $. Ma allora per ogni $ n \geq n_0 $ si ha
\begin{align*}
  g^n(U) \cap V & = g^{n}(h(h^{-1}(U))) \cap h(h^{-1}(V)) \\
                & = h(f^n(h^{-1}(U))) \cap h(h^{-1}(V)) \\
                & \supseteq h\left(f^n(h^{-1}(U)) \cap h^{-1}(V)\right) \neq \emptyset.
\end{align*}

\section{Shift su $ m $ simboli} \label{subsec:shift-top}
Consideriamo l'insieme delle successioni di $ m \geq 2 $ simboli $ \Sigma_m \coloneqq \{0, 1, \ldots, m-1\}^{\N} $ e definiamo su di esso la mappa $ \sigma \colon \Sigma_m \to \Sigma_m $ di \emph{shift} che dato un elemento $ x \in \Sigma_m $ agisce sulla successione avanzando di uno gli indici $ \left(\sigma(x)\right)_i \coloneqq x_{i+1} $. \\

Sull'insieme $ \Sigma_m $ è possibile definire un concetto di \emph{profondità} dalla quale si separano due successioni come
\[ a(x,y) \coloneqq \min\left\{i\in\N : x_i \neq y_i \right\} \]
a partire dalla quale possiamo definire una distanza tra successioni
\[ d(x,y) \coloneqq m^{-a(x,y)}. \]
La proprietà simmetrica è ovvia per costruzione così come il fatto che $ d $ sia positiva. Se $ d(x,y) = 0 $ allora $ a(x,y) = +\infty $ ovvero $ x = y $. Per quanto riguarda la disuguaglianza triangolare dobbiamo mostrare che $ \forall x, y, z \in \Sigma_m $ si ha $ m^{-a(x,z)} \leq m^{-a(x,y)} + m^{-a(y,z)} $. Siano $ \alpha \coloneqq a(x,z) $ e $ \beta \coloneqq a(x,y) $. Se $ \alpha = \beta $ allora la disuguaglianza è verificata. Se $ \alpha < \beta $ allora $ \forall i \leq \beta-1, \ x_i = y_i $ ed essendo $ x_\alpha \neq z_\alpha $ otteniamo che $ z_\alpha \neq y_\alpha $ e $ \forall i \leq \alpha-1, \ z_i = y_i $, cioè $ a(y,z) = \alpha $. Viceversa se $ \alpha > \beta $ allora $ \forall i \leq \beta-1, x_i=y_i=z_i $ e inoltre $ x_\beta=z_\beta \neq y_\beta $ quindi $ a(y,z) = \beta $: osservando che $ m, \alpha, \beta \in \N $ e che $ m \geq 2 $ abbiamo che $ \alpha > \beta \Rightarrow \alpha \geq \beta - 1 \geq \beta - \log_m 2 $ per ogni $ m $, da cui otteniamo che $ m^{-\alpha} \leq 2m^{-\beta} $ che è la disuguaglianza voluta.

Possiamo dare un'interpretazione intuitiva a tale distanza se vediamo gli elementi di $ \Sigma_m $ come le rappresentazioni in base $ m $ degli elementi di $ [0,1) $. In tal caso $ a(x,y) $ rappresenta la posizione della cifra più significativa in cui i numeri corrispondenti a $ x $ e $ y $ differiscono; pertanto $ m^{-a(x,y)} $ è il massimo scarto tra due numeri che coincidono fino alla $ (a-1) $-esima cifra.\\

Tale distanza rende $ \Sigma_m $ uno spazio metrico compatto. Per mostrarlo, verifichiamo che $ \Sigma_m $ è totalmente limitato e completo.
\begin{enumerate}
\item Le palle di raggio $ R $ e di centro $ \bar{x} \coloneqq (\bar{x}_i)_{i \in \N} $ di questo spazio metrico sono
  \begin{equation}\label{eq:palleshift}
    B_R(\bar{x}) = \{x \in \Sigma_m : \forall i \in \N : 0 \leq i \leq -\log_m{R}, \ x_i = \bar{x}_i\}.
  \end{equation}
  Osserviamo quindi che, posto $ p \coloneqq \left \lfloor -\log_m{R} \right \rfloor $, ogni successione della forma \linebreak $ (x_1, \ldots, x_p, x_{p+1}, \ldots) $ sta in $ B_R{\left((x_1, \ldots, x_p, 0, \ldots)\right)} $ e pertanto considerando l'insieme delle possibili $ m^p $ successioni distinte che sono costantemente nulle dal $ (p+1) $-esimo termine in poi, le palle di raggio $ R $ centrate in tali elementi sono un ricoprimento finito di $ \Sigma_m $.
\item Sia ora $ (x^j)_{j \in \N} \coloneqq ((x_i^j)_{i \in \N})_{j \in \N} $ una successione di Cauchy in $ \Sigma_m $, cioè tale che $ \forall \epsilon > 0, \ \exists \bar{j} : \forall j_1, j_2 \geq \bar{j}, \ x_i^{j_1} = x_i^{j_2} \ \forall i \leq -\log_m{\epsilon} $. Essendo la successione $ (x_i^j)_{j \in \N} $ definitivamente costante (a $ i $ fissato, scelto un $ \epsilon $ positivo tale che $ -\log_m{\epsilon} > i $, per la proprietà di Cauchy abbiamo che $ \exists \bar{j} : \forall j \geq \bar{j}, \ x_i^j = \text{cost} $) possiamo porre $ \bar{x}_i \coloneqq \lim_{j \to +\infty} x_i^j $. La successione $ \bar{x} \coloneqq (\bar{x}_i)_{i \in \N} $ è il candidato limite. Dobbiamo mostrare che $ \lim_{j \to +\infty} d(x^j, \bar{x}) = 0 $, cioè che $ \forall I, \ \exists \bar{j} : \forall j \geq \bar{j}, \ \inf{\{i : x_i^j \neq \bar{x}_i\}} \geq I $. Tale proprietà è verificata per costruzione: fissato $ I \in \N $, per ogni $ i \in \{0, \ldots, I\} $ sappiamo che esiste $ j_i \in \N : \forall j \geq j_i, \ x_i^j = \bar{x}_i $; prendendo allora $ \bar{j} \coloneqq \max \{j_1, \ldots, j_I\} $ otteniamo che per ogni $ 0 \leq i \leq I $ e $ \forall j \geq \bar{j} $ si ha $ x_i^j = \bar{x}_i $, cioè $ \inf{\{i : x_i^j \neq \bar{x}_i\}} \geq I $.
\end{enumerate}

Rispetto a tale distanza, lo \emph{shift} $ \sigma $ è una funzione continua. Infatti se prendiamo $ \bar{x} \in \Sigma_m $ ($ \sigma $ è chiaramente suriettiva) e $ B_R(\bar{x}) $ allora $ \sigma^{-1}(B_R(\bar{x})) $ è aperto: posto $ p \coloneqq \left \lfloor -\log_m{R} \right \rfloor $ e $ \bar{x} \coloneqq (\bar{x}_1, \ldots, \bar{x}_p, \ldots) $ si ha che
\[
  \sigma^{-1}(B_R(\bar{x})) = \bigcup_{k = 0}^{m-1} B_{R'}((k, \bar{x}_1, \ldots, \bar{x}_p, \bar{x}_{p+1}, \ldots))
\]
dove $ R' $ soddisfa $ p+1 = \left \lfloor -\log_m{R'} \right \rfloor $. \\
Osserviamo tuttavia che $ \sigma $ non è iniettiva e pertanto non è un omeomorfismo, ma lo diventa se viene definita sull'insieme delle successioni bi-infinite $ \widetilde{\Sigma}_m \coloneqq \{0, \ldots, m-1\}^{\Z} $ con la stessa distanza di prima, prendendo però
\[ a(x,y) \coloneqq \min\left\{\abs{i} : i\in\Z \text{ e } x_i \neq y_i \right\}. \]
In tale caso l'inversa è ovviamente $ \left(\sigma^{-1}(x)\right)_i = x_{i-1} $ che si mostra essere continua in modo del tutto analogo a quanto fatto in precedenza. \\

La mappa di \emph{shift} è topologicamente transitiva. Consideriamo infatti la sequenza $ x \in \Sigma_m $ costruita nel seguente modo: per ogni $ k \in \N $ consideriamo l'insieme di tutte le possibili $ m^k $ sequenza finite di $ m $ simboli e sia $ x $ la loro concatenazione in ordine crescente rispetto a $ k $ (e.g. se $ m = 2 $ allora per $ k = 1 $ abbiamo $ \{(0), (1)\} $, per $ k = 2 $ abbiamo $ \{(0, 0), (0, 1), (1, 0), (1, 1)\} $ e così via, allora $ (\epsilon_i) = (0, 1, 0, 0, 0, 1, 1, 0, 1, 1, \ldots) $). Tale successione contiene in ordine tutti i possibili inizi delle successioni in $ \Sigma_m $. L'orbita di tale sequenza sotto l'azione di $ \sigma $ è allora densa in $ \Sigma_m $: fissata una sequenza $ y\in\Sigma_m $ e una tolleranza $ R $ basterà iterare $ \sigma $ un certo numero $ N $ di volte in modo che $ \sigma^N(x) $ inizi con $ (y_1, \ldots, y_p) $ con $ p \coloneqq \left \lfloor -\log_m{R} \right \rfloor $ e ottenere quindi una sequenza che dista meno di $ R $ da $ y $. \\

La mappa di \emph{shift} è topologicamente mescolante. Prendiamo una palla $ B_R(x) $ e sia $ p \coloneqq \left \lfloor -\log_m{R} \right \rfloor $. Come si vede dalla \eqref{eq:palleshift}, $ B_R(x) $ è il sottoinsieme di $ \Sigma_m $ che fissa i primi $ p $ elementi della successione uguali ai primi $ p $ elementi di $ x $. Allora $ \sigma(B_R(x)) $ è l'insieme delle successioni che coincidono con $ (x_2, \ldots, x_p) $ sui primi $ p-1 $ elementi; quindi iterando $ n $ volte $ \sigma $ con $ n \geq p $ otteniamo l'insieme delle successioni che coincidono con $ x $ sui primi 0 elementi, ossia tutto $ \Sigma_m $.\\
Consideriamo dunque due aperti non vuoti $ U $ e $ V $ di $ \Sigma_m $. Allora $ \exists R\geq 1, x\in\Sigma_m : B_R(x) \subseteq V $. Ma allora per ogni $ n \geq p $ vale
\[ \emptyset \neq U\cap \Sigma_m = U \cap \sigma^n(B_R(x)) \subseteq U \cap \sigma^n(V) \]
da cui segue che $ U \cap \sigma^n(V) \neq \emptyset\ \forall n \geq p $, cioè $ \sigma $ è topologicamente mescolante.

\section{Dilatazioni intere su $ \T^1 $}
Fissato $ m \geq 2 $ intero sia $ E_m \colon \T^1 \to \T^1 $ data da $ E_m(x) \coloneqq mx \pmod{1} $. Su $ \T^1 $ poniamo la distanza euclidea modulo 1, cioè $ d(x, y) = \norm{x - y}_{\Z} \coloneqq \min_{p \in \Z} \abs{x - y - p} $ rispetto alla quale è uno spazio metrico compatto. Inoltre con questa distanza la funzione $ E_m $ risulta continua (ma non un omeomorfismo non essendo invertibile). Pertanto la terna $ (\T^1, d, E_m) $ è un sistema dinamico topologico. Osserviamo i seguenti fatti
\begin{itemize}
\item $ E_m $ è una mappa \emph{espansiva}, cioè se $ x, y \in \T^1 $ e $ d(x, y) < 1/2^n $ allora $ d(E_m(x), E_m(y)) = m d(x, y) $ per un qualche $ n $. \textcolor{red}{la definizione non è chiara}
\item $ E_m $ conserva la misura di Lebesgue.
  Infatti, poiché $ f^{-1}(\{y\}) = \left\{\frac{y+k}{m}\right\}_{k = 0}^{m-1} $ si ha, per l'Esercizio \ref{ex:invarianza-PF}
  \[ \sum_{x\in f^{-1}(\{y\})} \frac{\rho(x)}{\abs{f'(x)}} = \sum_{k=0}^{m-1} \frac{1}{m} = 1 = \rho(y). \]
\item $ E_m $ è un fattore dello \emph{shift su $ m $ simboli}. Consideriamo la proiezione $ \pi_m \colon \Sigma_m \to \T^1 $
  \[
    \pi_m(x) \coloneqq \sum_{i = 1}^{+\infty} x_i m^{-i}
  \]
  che rappresenta la successione $ x = (x_i)_{i\in\N} $ come un numero in base $ m $ in $ [0, 1) $. La proiezione è chiaramente una mappa suriettiva. Pertanto otteniamo che il seguente diagramma è commutativo, cioè $ E_m \circ \pi_m = \pi_m \circ \sigma $:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      \Sigma_m \arrow[r, "\sigma"] \arrow[d, "\pi_m" left, two heads] & \Sigma_m \arrow[d, "\pi_m" right, two heads]\\
      \T^1 \arrow[r, "E_m" below] & \T^1
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  Infatti se $ x = (x_i)_{i\in \N} \in \Sigma_m $ allora
  \begin{align*}
    (E_m \circ \pi_m)(x) & = E_m\left(\sum_{i = 1}^{+\infty} x_i m^{-i}\right)  = \sum_{i = 1}^{+\infty} x_i m^{-i+1} \pmod{1} \\
                         & = x_1 \cdot 1 + \sum_{i = 2}^{+\infty} x_i m^{-i+1} \pmod{1} \\
                         & = \sum_{i = 2}^{+\infty} x_i m^{-i+1} = \sum_{i = 1}^{+\infty} x_{i + 1} m^{-i}
  \end{align*}
  viceversa
  \[
    (\pi_m \circ \sigma)\left((x_i)_{i \in \N}\right) = \pi_m\left((x_{i + 1})_{i\in\N}\right) = \sum_{i = 1}^{+\infty} x_{i + 1} m^{-i}.
  \]
  Tuttavia osserviamo che $ \pi_m $ ha un'inversa destra (cioè una mappa $ l \colon \T^1 \to \Sigma_m $ tale che $ \pi_m \circ l = \Id_{\T^1} $) che si costruisce facendo la \emph{dinamica simbolica}: dato $ x \in \T^1 $ dividiamo l'intervallo $ [0, 1) $ in $ m $ intervalli, consideriamo l'iterazione di $ E_m $ su di $ x $ e poniamo $ l(x) \coloneqq (x_i)_{i \in \N} $ se l'iterata $ i $-esima di $ E_m $ cade nell'intervallo $ [x_i/m, x_{i + 1}/m) $. È chiaro che allora $ \pi_m((x_i)_{i\in\N}) $ coincide con la scrittura in base $ m $ del numero iniziale. La presenza di un'inversa destra permette allora di scrivere
  \[
    E_m(x) = (\pi_m \circ \sigma \circ l )(x).
  \]
  Per fare un esempio numerico di come funziona la dinamica simbolica prendiamo $ m = 4 $ e $ x = 0.11 $. Così $ x_1 = 0 $, $ E_4(x) = 0.44 \rightarrow x_2 = 1 $, $ E_4^2(x) = 0.76 \rightarrow x_3 = 3 $, $ E_4^3(x) = 0.04 \rightarrow x_4 = 0 $, $ E_4^4(x) = 0.16 \rightarrow x_5 = 0 $, $ E_4^5(x) = 0.32 \rightarrow x_6 = 1 $, $ E_4^6(x) = 0.64 \rightarrow x_7 = 2 $, etc. Da cui $ \pi_4((x_i)_{i\in\N}) \approx 0\cdot4^{-1} + 1\cdot4^{-2} + 3\cdot4^{-3} + 0\cdot4^{-4} + 0\cdot4^{-5} + 1\cdot4^{-6} + 2\cdot4^{-7} \approx 0.1097 $.
\item $ E_m $ è topologicamente transitiva. Segue dal fatto che la transitività topologica è invariante per semi-coniugazione e $ E_m $ è semi-coniugata con lo \emph{shift} che è topologicamente transitivo.
\item $ E_m $ è topologicamente mescolante. Essendo lo \emph{shift} topologicamente mescolante e $ E_m $ un fattore dello \emph{shift} concludiamo che anche $ E_m $ è topologicamente mescolante.
\end{itemize}

\section{Endomorfismi e automorfismi lineari di $ \T^d $}
\begin{example}[trasformazione del panettiere]
  $ S \colon \T^2 \to \T^2 $ definita da
  \begin{equation*}
    S
    \begin{pmatrix}
      x \\
      y
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{cases}
      \begin{pmatrix}
        2x \\
        y/2
      \end{pmatrix}
      & \text{se $ x \leq 1/2 $} \\[1.5em]
      \begin{pmatrix}
        2 - 2x \\
        1 - y/2
      \end{pmatrix}
      & \text{se $ x > 1/2 $}
    \end{cases}
  \end{equation*}
  $ S $ è un fattore sullo \emph{shift} delle successioni bi-infinite di 2 simboli.
\end{example}

\begin{example}[gatto di Arnol'd]
  Il sistema dinamico dato dall'iterazione di $ A = \begin{psmallmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \\\end{psmallmatrix} $ sul toro. Il suo spettro è $ \left\{\frac{3+\sqrt{5}}{2}, \frac{3-\sqrt{5}}{2}\right\} $ quindi è un automorfismo iperbolico. È una trasformazione topologicamente mescolante.
\end{example}

\begin{exercise}
  Dimostrare che l’inversa di una matrice $ d \times d $ a coefficienti interi ha coefficienti interi se e solo se il determinante è di modulo 1. In generale mostrare che il nucleo di un endomorfismo lineare del toro $ \T^d $ ha cardinalità pari al valore assoluto del determinante della matrice che rappresenta l'endomorfismo.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dimostrare che i punti periodici di un automorfismo lineare iperbolico (cioè tale che lo spettro della matrice $ A $ non abbia elementi di modulo 1) del toro $ \T^d $ sono tutti e soli quelli in $ \faktor{\Q^d}{\Z^d} $. Cosa succede se invece di un automorfismo si ha un endomorfismo?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dimostrare che il numero di punti periodici di periodo $ n $ di un automorfismo lineare iperbolico di matrice $ A $ di $ \T^d $ è uguale a $ \det(A^n - \Id) $.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dimostrare che la trasformazione del panettiere è topologicamente mescolante. (Hint: può essere una buona idea capire come agisce sui quadrati con vertici razionali diadici).
\end{exercise}
